\chapter{Introduction}

Les planétariums sont un moyen courant de vulgarisation en astronomie. Ils permettent de montrer au grand public les objets célestes, tels que les planètes, les étoiles, les constellations, les nébuleuses, jusqu'aux objets les plus imposants : les galaxies. Les images montrées dans les planétariums sont :
\begin{itemize}
\item soit des images prises depuis la Terre (ou depuis des satellites d'observation en orbite autour de la Terre, tels que \textit{Hubble}, Fig \ref{fig:hubble}),
\item soit des visualisations de simulations (qui permettent des vues tridimensionnelles).
\end{itemize}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=.7\textwidth]{pics/hubble.jpg}
\caption{\label{fig:hubble}Le télescope spatial d'observation \textit{Hubble}. La plupart des images publiées par la NASA proviennent de ce télescope.}
\end{figure}

La visualisation des galaxies est simple lorsqu'il s'agit uniquement de les observer sous l'angle dont nous les voyons depuis la Terre. Cependant, il est intéressant de pouvoir offrir des points de vue variés des galaxies, de l'intérieur comme de l'extérieur, notamment afin de visualiser notre galaxie, la Voie Lactée, en partant de la Terre et en offrant des points de vue de plus en plus larges (ce qui est fréquent dans les planétariums pour situer la place et l'échelle de notre planète dans la galaxie).

Il existe pour cela depuis longtemps des visualisations tridimensionnelles de la Voie Lactée (dont se servent les planétariums), mais qui sont des reconstitutions approximatives de la galaxie (en effet, nous sommes situés à l'intérieur de la galaxie (Fig. \ref{fig:milkyway_from_earth}), ce qui en rend l'observation globale difficile). La structure globale en spirale de la galaxie (que les astronomes ont pu déterminer à partir de cartographies de profondeurs) y est respectée, néanmoins des éléments manquent, tels que les nuages de poussière\footnote{Il existe des visualisations présentant ces nuages de poussière, mais qui sont soit des images reconstituées (donc uniquement 2D), soit des visualisations non applicables aux planétariums, notamment en raison du caractère multi-échelle ou de la haute résolution requis par ceux-ci.}. Les nuages de poussière sont des éléments importants dans les galaxies spirales comme la Voie Lactée, car ils apportent du relief aux images, et enrichiraient les visualisations.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=.7\textwidth]{pics/milkyway_from_earth.jpg}
\caption{\label{fig:milkyway_from_earth}La Voie Lactée, telle que vue depuis la Terre (Chili). La photo a été prise avec une lentille déformante pour englober une plus grande partie du ciel nocturne. Nous pouvons voir l'axe du disque galactique, lumineux mais obstrué par les nuages de poussière. Les étoiles visibles sur l'image sont en fait au premier plan, très proches de nous par rapport aux autres éléments de l'image.}
\end{figure}

C'est pourquoi nous nous intéressons à la modélisation des nuages de poussière galactiques, à grande comme à petite échelle pour permettre des points de vue rapprochés et des points de vue plus globaux, et à très haute résolution (adaptée aux écrans immenses des planétariums).

Nous proposons dans ce rapport une approche permettant la modélisation multi-échelle des nuages de poussière dans les galaxies spirales. Nous détaillerons dans un premier temps (Chapitre \ref{chap:prob}) la phénoménologie des galaxies spirales et des nuages de poussière, ainsi que l'état de l'art de l'informatique graphique dans ce domaine. Nous présenterons ensuite (Chapitre \ref{chap:contrib}) notre approche de modélisation des nuages de poussière, en déterminant une paramétrisation de spirale ainsi qu'un bruit procédural. Nous discuterons enfin de la pertinence physique et de la validation de notre approche dans la fin de ce rapport.